\section{Architettura Logica}
\subsection{Presentazione degli scenari}
Sono stati individuati quattro differenti scenari logici, ognuno dei quali prevede differenti ripartizioni delle attività svolte da jMAV.\\
\begin{itemize}
\item \textbf{Scenario 1}: tutte le attività eseguite in jMAV sono contenute all'interno di un unico componente monolitico.
\item \textbf{Scenario 2}: le attività sono ripartite all'interno di tre componenti distinte, in base alla fase di utilizzo del tool in cui esse vengono avviate:
\begin{itemize}
\item \textbf{Gestore Impostazioni}: racchiude tutte le attività che concernono la fase pre-analisi.
\item \textbf{Motore Analisi}: si occupa di tutte le attività relative all'esecuzione vera e propria dell'analisi, dal calcolo delle metriche all'individuazione degli smell.
\item \textbf{Gestore Risultati}: incorpora tutte le attività che riguardano la gestione dei risultati, dalla visualizzazione all'esportazione.
\end{itemize}
\item \textbf{Scenario 3}: In questo scenario viene ancora una volta effettuata una suddivisione che rispecchia la distinzione tra le tre fasi di utilizzo di jMAV, ma il \textit{Motore Analisi} viene stavolta scomposto in due componenti distinte, una che si occupa del calcolo delle metriche, l'altra specializzata nell'individuazione degli smell. In questo scenario dunque le componenti principali sono:
\begin{itemize}
\item \textbf{Gestore Impostazioni}: racchiude tutte le attività che concernono la fase pre-analisi.
\item \textbf{Calcolatore Metriche}: si occupa della gestione delle attività riguardanti il calcolo delle metriche all'interno dei vari elementi del codice.
\item \textbf{Gestore Analisi}: gestisce tutte le attività relative all'analisi vera e propria, escluso il calcolo delle metriche, effettuato dal \textit{Calcolatore Metriche}.
\item \textbf{Gestore Risultati}: incorpora tutte le attività che riguardano la gestione dei risultati, dalla visualizzazione all'esportazione.
\end{itemize}
\item \textbf{Scenario 4}: Nell'ultimo scenario il sistema è maggiormente modularizzato: ogni componente raggruppa insiemi di attività che permettono di compiere compiti più specifici rispetto agli scenari precedenti: viene infatti aggiunta una componente che si occupa esclusivamente delle esportazioni/importazioni. Le componenti in questo caso sono:
\begin{itemize}
\item \textbf{Gestore Impostazioni}: questa componente si occupa della gestione delle attività che caratterizzano la fase pre-analisi, ad esclusione della importazione/esportazione dei risultati, gestita dalla componente apposita.
\item \textbf{Calcolatore Metriche}: si occupa della gestione delle attività riguardanti il calcolo delle metriche all'interno dei vari elementi del codice.
\item \textbf{Gestore Analisi}: gestisce tutte le attività relative all'analisi vera e propria, escluso il calcolo delle metriche, effettuato dal \textit{Calcolatore Metriche}.
\item \textbf{Gestore Risultati}: incorpora le attività che riguardano la visualizzazione dei risultati.
\item \textbf{Gestore Importazioni/Esportazioni}: questa componente si occupa esclusivamente della gestione delle operazioni di importazione ed esportazione, sia delle impostazioni sia dei risultati.
\end{itemize} 
\end{itemize}

\subsection{Parametri di valutazione degli scenari}
Ogni scenario pu\`o essere valutato assegnando un valore a determinati parametri
che lo caratterizzano. Tali parameteri sono elencati e introdotti di seguito.
\begin{itemize}
\item \textbf{Astrazione:} quantifica il numero di componenti attraverso le quali bisogna passare per completare una singola attivit\`a utente.
\item \textbf{Complessit\`a:} quantifica la complessità media delle singole componenti.
\item \textbf{Ritardo:} quantifica il livello di latenza dovuto ai ritardi nella comunicazione fra le componenti della piattaforma durante lo svolgimento di una singola azione utente.
\item \textbf{Extra Flows:} quantifica la quantità di interazioni fra le diverse
componenti della piattaforma.
\item \textbf{Intra Flows:} quantifica la quantità di interazioni all’interno della stessa componente. 
\item \textbf{Sharing:} quantifica la mole di dati condivisi fra più componenti
della piattaforma.
\end{itemize}

Si è deciso di assegnare livelli di importanza differenti ai vari parametri utilizzati per la valutazione degli scenari. In questo caso si è deciso di considerare principalmente i parametri \textit{Ritardo}, \textit{Complessità} e \textit{Astrazione}.

Il ritardo nell'esecuzione delle attività, in strumenti di analisi di questo tipo, risulta fondamentale, in quanto una buona scalabilità nei tempi di analisi al variare delle dimensioni del progetto è uno dei requisiti più importanti, come già osservato nella sezione di requisiti non funzionali del \textit{Documento di analisi dei requisiti}.

In ottica di manutenibilità del software, parametro da non sottovalutare in strumenti di questo genere, astrazione e, ovviamente, complessità giocano un ruolo fondamentale.

\subsection{Scenario 1 - Una Componente}
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4, angle=90]{../dias/ArchitetturaLogica/scenario1.png}
\caption{Scenario 1 - Una Componente}
\label{fig:scenario1}
\end{figure}
In questo scenario si presenta una sola componente che si occupa di tutte le
fasi di jMAV.\\\\
\textbf{Vantaggi:}
\begin{itemize}
\item Livello nullo di sharing delle risorse;
\item Livello nullo di ritardo;
\item Livello nullo di extra flows;
\end{itemize}
\textbf{Svantaggi:}
\begin{itemize}
\item Livello molto alto di intra flows;
\item Elevate complessità ed eterogeità logica all’interno del componente;
\item Livello molto alto di complessità;
\item Livello nullo di astrazione;
\end{itemize}

\subsection{Scenario 2 - Tre componenti}
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4, angle=90]{../dias/ArchitetturaLogica/scenario2.png}
\caption{Scenario 2 - Tre Componenti}
\label{fig:scenario2}
\end{figure}
In questo scenario si presentano tre macro componenti: \textit{Gestore Configuraioni}, \textit{Motore Analisi} e \textit{Gestore Risultati}. Il \textit{Gestore Configuraioni} si occupa della configurazione
in fase di pre-analisi: permette all'utente di modificare le soglie delle regole
di riconoscimento degli smell e di esportare e importare tali regole, infine
permette di scegliere quali smell verranno ricercati durante la fase di analisi.
Il \textit{Motore Analisi} gestisce tutte le attività legate all'esecuzione dell'analisi, dal calcolo delle metriche all'individuazione degli smell; entrambe le attività vengono eseguite tramite la gestione di agenti specializzati.
Infine il \textit{Gestore Risultati} si occupa della visualizzazione dei risultati ottenuti in fase di analisi e delle attività di esportazione\\\\
\textbf{Vantaggi:}
\begin{itemize}
\item Coerenza logica all’interno dei componenti;
\item Livello medio di astrazione;
\item Livello sufficiente di complessità;
\item Livello basso di ritardo;
\end{itemize}
\textbf{Svantaggi:}
\begin{itemize}
\item Livello medio di extra flows;
\item Livello medio di intra flows;
\item Livello medio di sharing delle risorse;
\end{itemize}

\subsection{Scenario 3 - Quattro Componenti}
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4, angle=90]{../dias/ArchitetturaLogica/scenario3.png}
\caption{Scenario 3 - Quattro Componenti}
\label{fig:scenario3}
\end{figure}
In questo scenario le componenti che si occupano della gestione delle impostazioni e dei risultati rimangono immutate rispetto allo scenario precedente. La componente che si occupa dell'analisi vera e propria è stata divisa in due parti: il \textit{Calcolatore metriche} gestisce gli agenti che si occupano del calcolo delle metriche in ogni elemento del codice, mentre il \textit{Gestore analisi} gestisce tutte le rimanenti attività di analisi, comunicando con il \textit{Calcolatore Metriche} per ottenere il valore delle metriche neccessarie all'individuazione degli smell.\\\\
\textbf{Vantaggi:}
\begin{itemize}
\item Buona omogeneità logica all’interno dei componenti;
\item Livello alto di astrazione;
\item Livello basso di complessità;
\item Livello basso di intra flows;
\end{itemize}
\textbf{Svantaggi:}
\begin{itemize}
\item Livello medio di ritardo;
\item Livello alto di extra flows;
\item Livello alto di sharing delle risorse;
\end{itemize}

\subsection{Scenario 4 - Cinque Componenti}
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4, angle=90]{../dias/ArchitetturaLogica/scenario4.png}
\caption{Scenario 4 - Cinque Componenti}
\label{fig:scenario4}
\end{figure}
In questo caso vengono mantenute le stesse componenti presenti nello scenario precedente, ma tutte le attività di importazione ed esportazione, sia delle impostazioni che dei risultati, sono adesso gestite da una componente apposita, il \textit{Gestore Importazioni/Esportazioni}\\\\
\textbf{Vantaggi:}
\begin{itemize}
\item Massima omogeneità logica all’interno dei componenti;
\item Livello molto alto di astrazione;
\item Livello basso di complessità;
\item Livello basso di intra flows;
\end{itemize}
\textbf{Svantaggi:}
\begin{itemize}
\item Livello alto di ritardo;
\item Livello alto di extra flows;
\item Livello molto alto di sharing delle risorse;
\end{itemize}

\subsection{Valutazione degli scenari}
\label{sec:valutazionescenari}
Per poter individuare il migliore tra gli scenari descritti nella sezione precedente si è deciso di utilizzare il sistema di valutazione dei valori dei parametri mostrato in tabella \ref{tab:valmet}. Ad ogni livello dei vari parametri è stato assegnato un voto da 1 a 10. Per ogni parametro è indicato il peso assegnatogli.

\begin{table} [H]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Livello} & {\bf Astrazione} & {\bf Complessità} & {\bf Ritardo} & {\bf EF} & {\bf IF} & {\bf Sh} \\
\hline
{\bf Nullo} &          1 &         10 &         10 &         10 &         10 &         10 \\

{\bf Basso} &          3 &          8 &          8 &          8 &          8 &          8 \\

{\bf Medio} &          5 &          5 &          5 &          5 &          5 &          5 \\

{\bf Alto} &          8 &          3 &          3 &          3 &          3 &          3 \\

{\bf Molto Alto} &         10 &          1 &          1 &          1 &          1 &          1 \\
\hline
{\bf Peso} &          2 &          2 &          2 &          1 &          1 &          1 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tabella contenente le metriche di valutazione. In questa tabella EF=\textit{Extra Flow}, IF=\textit{Intra Flow}, Sh=\textit{Sharing}}
\label{tab:valmet}
\end{table}

Nella seguente tabella sono riportate le valutazioni fatte sui quattro scenari precedentemente individuati. La valutazione di ogni scenario viene effettuata calcolando la media pesata dei valori assegnati ad ogni parametro, tenendo conto dei pesi indicati in tabella.

\begin{table} [H]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Parametro} & {\bf Scenario1} & {\bf Scenario2} & {\bf Scenario3} & {\bf Scenario4} & {\bf Peso} \\
\hline

{\bf Astrazione} &          1 &          5 &          8 &          8 &          2 \\

{\bf Complessità} &          1 &          5 &          8 &          8 &          2 \\

{\bf Ritardo} &         10 &          8 &          5 &          5 &          2 \\

{\bf Extra Flows} &         10 &          8 &          3 &          1 &          1 \\

{\bf Intra Flows} &          1 &          3 &          8 &          8 &          1 \\

{\bf Sharing} &         10 &          5 &          5 &          3 &          1 \\
\hline
{\bf Valutazione} &        5,0 &        5,77 &        6,44 &        6,22 &            \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Valutazioni scenari}
\label{tab:valutazioni}
\end{table}

Le valutazioni assegnate portano alla scelta del terzo scenario per la realizzazione concreta. Verranno dunque utilizzate quattro componenti principali che andranno a costituire il nucleo di jMAV. Di seguito vengono riportati i diagrammi a radar che riportano le valutazioni contenute in tabella \ref{tab:valutazioni}.

\begin{figure} [H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\tkzKiviatDiagram[scale=0.3,label distance=.5cm, radial=8, gap=1, lattice=10]{Astrazione,Complessit\`a,Ritardo,Extra-flows,Intra-flows,Sharing}
\tkzKiviatLine[thick,color=blue,mark=none,fill=blue!20,opacity=.5](1,1,10,10,1,10)
\tkzKiviatGrad[prefix=,unity=1](1)  
\end{tikzpicture}
\caption{Valore dei parametri di valutazione - Scenario 1}
\label{fig:scenario1_radar}
\end{figure}

\begin{figure} [H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\tkzKiviatDiagram[scale=0.3,label distance=.5cm, radial = 8, gap = 1, lattice = 10]{Astrazione,Complessit\`a,Ritardo,Extra-flows,Intra-flows,Sharing}
\tkzKiviatLine[thick,color=blue,mark=none,fill=blue!20,opacity=.5](5,5,8,8,3,5)
\tkzKiviatGrad[prefix=,unity=1](1)
\end{tikzpicture}
\caption{Valore dei parametri di valutazione - Scenario 2}
\label{fig:scenario2_radar}
\end{figure}

\begin{figure} [H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\tkzKiviatDiagram[scale=0.3,label distance=.5cm, radial=8, gap=1, lattice = 10]{Astrazione,Complessit\`a,Ritardo,Extra-flows,Intra-flows,Sharing}
\tkzKiviatLine[thick,color=blue,mark=none,
              fill=blue!20,opacity=.5](8,8,5,3,8,5)
\tkzKiviatGrad[prefix=,unity=1](1)  
\end{tikzpicture}
\caption{Valore dei parametri di valutazione - Scenario 3}
\label{fig:scenario3_radar}
\end{figure}

\begin{figure} [H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\tkzKiviatDiagram[scale=0.3,label distance=.5cm, radial=8, gap=1, lattice = 10]{Astrazione,Complessit\`a,Ritardo,Extra-flows,Intra-flows,Sharing}
\tkzKiviatLine[thick,color=blue,mark=none,
              fill=blue!20,opacity=.5](8,8,5,1,8,3)
\tkzKiviatGrad[prefix=,unity=1](1)  
\end{tikzpicture}
\caption{Valore dei parametri di valutazione - Scenario 4}
\label{fig:scenario3_radar}
\end{figure}

%\begin{figure} [H]
%\centering
%\begin{tikzpicture}
%\tkzKiviatDiagram[scale=0.5,label distance=.5cm, radial=8, gap=1, lattice = 10]{Frequenza,Isolamento,Astrazione,Complessit\`a,Ritardo,Extra-flows,Intra-flows,Sharing}
%\tkzKiviatLine[thick,color=blue,mark=none,fill=blue!20,opacity=.5](3,10,3,1,4,10,1,10)
%\tkzKiviatLine[thick,color=red,mark=none,fill=red!20,opacity=.5](6,8,6,6,3,6,6,6)
%\tkzKiviatLine[thick,color=green,mark=none,fill=green!20,opacity=.5](10,1,10,8,1,1,8,1)
%\tkzKiviatGrad[prefix=,unity=1](1)  
%\end{tikzpicture}
%\caption{Confronti degli scenari}
%\label{fig:confrontiscenari}
%\end{figure}
%
%Prendendo come riferimento la figura \ref{fig:confrontiscenari} possiamo
%confrontare i tre scenari: lo scenario 1 \`e di colore blu, lo scenario 2 \`e di colore rosso e lo
%scenario 3 \`e di colore verde. Il miglior scenario
%secondo le metriche utilizzate \`e il secondo scenario, cio\`e quello composto
%da \textbf{Quattro Componenti}.
